
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Parcours de soins}

\subsection{Motivation}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Motivations}
\vspace{-5pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item La \textbf{trajectoire de soins} propose une vue longitudinale d'un patient
\item Elle s'oppose à une vue instantannée d'un état du patient
\end{itemize}
\end{alertblock}
\vspace{-5pt}

\begin{block}{Pourquoi s'intéresser aux données longitudinales}
\begin{itemize}
\item Caractérisation de l'ensemble des soins délivrés  (e.g. \textit{errance médicale})
\item Identifier des effets à long terme (épidémiologie)
\item Comprendre l'organisation des soins
%\item identification de maladie rares
\item Enrichir les analyses classiques avec ``plus'' de données (disponibles)
\item Spécial France: Passage de la T2A à la tarification de la prise en charge
\begin{itemize}
\item Quels sont les parcours de soins effectifs~?
\item Comment évaluer (medico-economiquement) ces parcours de soins~?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-5pt}

\begin{exampleblock}{Opportunité}
\begin{itemize}
\item Collecte de données longitudinales : données hospitalières, données médico-administratives, ...
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Représentation du parcours de soins}

%\begin{frame}{Représentation des informations temporelles}
%\begin{exampleblock}{}
%Il s'agit d'un homme de 73 ans atteint d'un carcinome épidermoïde du poumon, état post lobectomie et résection d'une récidive cervicale gauche, admis ici pour fièvre et neutropénie.
%
%Il a été mis sous Neupogen, 400 mcg. subq. q.d.(...). Il a été renvoyé chez lui sous Neupogen.
%\end{exampleblock}
%
%\begin{block}{Comment représenter ces informations ?}
%\begin{itemize}
%\item Représentation des évènements: hospitalisation, état préalable du patient
%\begin{itemize}
%\item utilisation des ontologies médicales du domaine
%\end{itemize}
%\item Représentation des relations entre ces évènements
%\begin{itemize}
%\item[$\rightarrow$] besoin d'une ontologie
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}

\begin{exampleblock}{}\small
Un homme de 35 ans a été admis à l'hôpital pour un gonflement périorbitaire, une rougeur et une douleur le 24 mai 2014. On lui a alors diagnostiqué une cellulite périorbitaire. Il a été traité avec de la clindamycine intraveineuse (IV) et de la ciprofloxacine IV, ce qui a réduit la rougeur et le gonflement de l'orbite. Cependant, le deuxième jour suivant le traitement antibiotique, il a développé des nausées et des douleurs abdominales dans le quadrant supérieur droit, et ses tests de la fonction hépatique (LFT) ont commencé à augmenter. Un diagnostic de lésion hépatique idiosyncrasique d'origine médicamenteuse a été posé.
\end{exampleblock}

\only<1>{
\vspace{-5pt}
\begin{alertblock}{Quelques questions d'intérêt (1/2)}\small
\vspace{-3pt}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}%\setstretch{0.75}
\item À quelle date le patient a-t-il développé des nausées ?
\item Quelle(s) relation(s) temporelle(s) y a-t-il entre l'"\textit{admission à l'hôpital}" et l'"\textit{augmentation des tests de la fonction hépatique}" ?
\item Le traitement par "\textit{fluoroquinolones}" commence-t-il avant le "\textit{diagnostic d'une lésion hépatique}" ?
\item Quels événements se sont produits avant le "\textit{diagnostic de lésion hépatique idiosyncrasique d'origine médicamenteuse}" ?
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

%La "ciprofloxacine" est un antibiotique de la famille des "fluoroquinolones"

\only<2>{
\begin{alertblock}{Quelques questions d'intérêt (2/2) $\Rightarrow$ raisonnements avancés}\small

\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}%\setstretch{0.75}

\item Existe-t-il d'autres patients similaires~?
\item Ce patient a-t-il été pris en charge selon les bonnes pratiques recommandées (\textit{guidelines})~?
\item La survenue du problème hépatique était-il prévisible~?
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation et raisonnement sur les parcours}
\vspace{-4pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Ces questions peuvent paraître simples à l'humain ... elles sont difficiles à automatiser
\end{itemize}
\end{alertblock}\vspace{-4pt}

\begin{exampleblock}{Pour répondre à ces questions nous avons besoin:}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item d'un formalisme de représentation de ces informations
\item d'extraire les informations pour les formaliser\footnote{hors champs de cette présentation! Si texte voir Review of Temporal Reasoning in the Clinical Domain for Timeline Extraction \cite{OLEX2021103784}}
\item de raisonner sur les connaissances formalisées (inférer de nouveau faits/répondre à une question/...)
%\item[$\Rightarrow$] le cadre des ontologies semble répondre à ces attentes
\end{itemize}
\end{exampleblock}\vspace{-4pt}

\begin{block}{}
$\Rightarrow$ Choix des approches dites \textit{formelles} (plus que statistiques)
\end{block}\vspace{-4pt}

\begin{exampleblock}{Deux dimensions essentielles}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item "ontologique" : La "ciprofloxacine" est un antibiotique de la famille des "fluoroquinolones"
\item "temporel" : deux jours après le "24 mai 2023", on est le "26 mai 2023"
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation ontologique}

\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{Figures/TEO_ontology_simplified}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Event : représente la nature de l'évènement médical
\item Time : représente l'information temporelle associée à l'évènement 
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-3pt}

\begin{exampleblock}{}\small
Un homme de 35 ans a été {\color<2>{red}admis à l'hôpital} pour un gonflement périorbitaire, une rougeur et une douleur le 24 mai 2014. On lui a alors diagnostiqué une cellulite périorbitaire. Il a été {\color<2>{red}traité avec de la clindamycine en IV et de la ciprofloxacine IV}, ce qui a {\color<2>{red}réduit la rougeur et le gonflement de l'orbite}. Cependant, le deuxième jour suivant le traitement antibiotique, {\color<2>{red}il a développé des nausées et des douleurs abdominales} dans le quadrant supérieur droit, et {\color<2>{red}ses tests de la fonction hépatique ont commencé à augmenter}. Un {\color<2>{red}diagnostic de lésion hépatique} idiosyncrasique d'origine médicamenteuse a été posé. Il {\color<2>{red}sortira} au bout de 10 jours d'hospitalisation.
\end{exampleblock}

\vspace{-3pt}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Quelles sont les évènements que vous identifiez dans ce texte ?
\item Quelles sont les notions temporelles que vous identifiez ?
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation ontologique}
\vspace{-3pt}

\begin{exampleblock}{}\small
Un homme de 35 ans a été {\color{green}admis à l'hôpital} pour un gonflement périorbitaire, une rougeur et une douleur {\color{green}le 24 mai 2014}. On lui a alors diagnostiqué une cellulite périorbitaire. Il a été {\color{red}traité avec de la clindamycine en IV et de la ciprofloxacine IV}, ce qui a {\color{red}réduit la rougeur et le gonflement de l'orbite}. Cependant, {\color{green}le deuxième jour suivant} le traitement antibiotique, {\color{red}il a développé des nausées et des douleurs abdominales} dans le quadrant supérieur droit, et {\color{red}ses tests de la fonction hépatique ont commencé à augmenter}. Un {\color{red}diagnostic de lésion hépatique} idiosyncrasique d'origine médicamenteuse a été posé. Il {\color{green}sortira} {\color{green}au bout de 10 jours} d'hospitalisation.
\end{exampleblock}

\vspace{-3pt}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Hospitalisation: interval débutant le 24 mai, terminé le 2 juin
\item Traitement 1 : durée au moins 2 jours, pendant l'hospitalisation
\item Reduction rougeur: Entre le dédut du traitement et le début des nausés
\item Nausées: débute 2 jours après le début de traitement 1 
\item Augmentation: en même temps que nausées
\item Diagnostic: après l'augmentation et pendant l'hospitalisation
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Représentation ontologique}

\begin{exampleblock}{Schéma du parcours}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/schema_parcours_example}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Première question posée}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] comment représenter formellement ces différentes informations ?
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}


\subsection{Les tâches}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Différentes notions : clarification}
\vspace{-5pt}
\only<1>{
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Représenter ?? mais pour en faire quoi ??
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\begin{exampleblock}{Trois notions distinctes}
\begin{enumerate}\setlength\itemsep{-0em}
\item \textbf{Trajectoire de soins}
\begin{itemize}
\item<2-> ensemble des évènements de soins d'une personne
\item<2-> il s'agit de la donnée ``réelle'' : uniquement théorique
\end{itemize}
\item \textbf{Trajectoire observée}/décrite
\begin{itemize}
\item<2-> \textit{description} d'une trajectoire
\item<2-> les informations quelle contient sont partielles
\item<2-> offre un point de vue particulier sur la trajectoire
\item<2->[$\rightarrow$] \textit{données} longitudinales d'\textbf{un patient particulier}
\end{itemize}
%\item trajectoire décrite
\item \textbf{Parcours de soins}
\begin{itemize}
\item<2-> description d'une abstraction d'un enchainement des évènements de soins
\item<2-> correspond à un \textbf{type de patients}
\item<2-> par exemple un \textit{guidelines}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\vspace{-4pt}

\begin{alertblock}<3>{Trajectoire = Trajectoire observée}
Si dans la suite on parle de trajectoire, il ne faut pas perdre de vue qu'il s'agit systématiquement d'une trajectoire observée% (incomplète et biaisée)~!
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Différentes notions~: exemple}

\begin{exampleblock}{}\small
Un homme de 35 ans a été admis à l'hôpital pour un gonflement périorbitaire, une rougeur et une douleur le 24 mai 2014. On lui a alors diagnostiqué une cellulite périorbitaire. Il a été traité avec de la clindamycine intraveineuse et de la ciprofloxacine, ce qui a réduit la rougeur et le gonflement de l'orbite. Cependant, le deuxième jour suivant le traitement antibiotique, il a développé des nausées et des douleurs abdominales dans le quadrant supérieur droit, et ses tests de la fonction hépatique ont commencé à augmenter. Un diagnostic de lésion hépatique idiosyncrasique d'origine médicamenteuse a été posé.
\end{exampleblock}

\only<1>{
\begin{alertblock}{Trajectoire observée (point de vue medico-administratif) }\small
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item Hospitalisation avec le code CIM H050 au 24 mai (Inflammation aigu\"e de l'orbite [Cellulite orbite])
\item Delivrance de J01FF01 et J01MA02 (codes ATC) du 24 mai au 26 mai
\item Test NABM 0516 (ALAT,TGP) le 24 mai
\item Test NABM 0516 (ALAT,TGP) le 25 mai
\item Test NABM 0516 (ALAT,TGP) le 26 mai
\item CIM S361 (Lésion traumatique du foie et de la vésicule biliaire) le 26 mai
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\only<2>{
\begin{alertblock}{Parcours de traitement de l'inflammation aigu\"e de l'orbite\footnote{fictif} }\small
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item Diagnostique H050 à $J_0$
\item Démarrage immédiat d'un traitement antibiotique par Fluoroquinolones (J01MA) de $J_0$ à $J+7$, dosage entre 20 et 30 mg/j IV
\item Suivi de la fonction hépatique pendant toutes la durée du traitement jusqu'à 1 semaine après
\end{itemize}
\end{alertblock}
}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Différentes sources de données }

\begin{exampleblock}{Pour les trajectoires}
\begin{itemize}
\item Toutes données médicales à laquelle on peut associer du temps (et un patient)
\item Usuellement:
\begin{itemize}
\item Données intrahospitalière
\begin{itemize}
\item Données structurées
\item {\color{red} Comptes rendus d'hospitalisation (textes)}
\end{itemize}
\item Données de remboursement de soins
\item Données de cohorte / de patientelle
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Pour les parcours}
\begin{itemize}
\item Description de guidelines
\item Données descriptives
\begin{itemize}
\item souvent issues d'études épidémiologiques
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{itemize}
{\color{green}\item[$\rightarrow$] données quantitatives (datées), précises}
{\color{red}\item[$\rightarrow$]  données qualitatives, \textit{incomplètes}}
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Différents traitements informatiques des trajectoires}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Representation/visualisation
\item Enrichir une trajectoire (inference)
\item Adhérence d'une trajectoire à un parcours (recherche)
\item Conformance d'une trajectoire à un parcours (guidelines)
\item Clustering de trajectoires
\item Généralisation d'un parcours à partir d'un ensemble de trajectoires
\item Prévision/classification de trajectoires
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Différents traitements informatiques des trajectoires}

{\setbeamercolor{structure}{fg=purple}%\color{}
\begin{block}{Sur des trajectoires ou parcours individuels}
\begin{itemize}
\item Representation/visualisation
\item Enrichir une trajectoire (inference): e.g. abstraction temporelle, reconstruction d'évènements
\item Vérification de la consistance d'un parcours
\end{itemize}
\end{block}
}

\begin{exampleblock}{Confrontation de trajectoires avec un parcours}
\begin{itemize}
\item Adhérence d'une trajectoire à un parcours (recherche)
\item Conformance d'une trajectoire à un parcours (guidelines)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Sur des ensembles de trajectoires}
\begin{itemize}
\item Representation/visualisation
\item Clustering de trajectoires
\item Généralisation d'un ensemble de trajectoires en parcours
\item Prévision/classification de trajectoires
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{Différents traitements informatiques des trajectoires}
%
%\begin{block}{}
%\begin{itemize}
%\item Representation/visualisation
%\item Enrichir une trajectoire (inference)
%\item Adhérence d'une trajectoire à un parcours (recherche)
%\item Conformance d'une trajectoire à un parcours (guidelines)
%\item Clustering de trajectoires
%\item Généralisation d'un parcours à partir d'un ensemble de trajectoires
%\item Prévision/classification de trajectoires
%\end{itemize}
%\end{block}
%
%\begin{alertblock}{}
%Pour réaliser ces tâches on a besoin:
%\begin{itemize}
%\item De représenter formellement la trajectoire/le parcours
%\item De mettre en place un raisonnement pour réaliser la tâche
%\end{itemize}
%\end{alertblock}
%
%\end{frame}



\section{Representation des parcours de soins}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{De l'importance des représentations}

\begin{alertblock}{}
La représentation d'une trajectoire/parcours est inhérente à l'informatique
\end{alertblock}

\begin{block}{Compromis expressivité / calculabilité}
\begin{itemize}
\item Expressivité
\begin{itemize}
\item On cherche une représentation pour exprimer le plus d'information possible de la trajectoire/parcours
\end{itemize}
\item Calculabilité
\begin{itemize}
\item On cherche des outils informatiques qui résolvent en temps raisonnable les questions
\end{itemize}
\item[$\Rightarrow$] plus le formalisme est expressif et plus les calculs pour exploiter les données représentées seront lourds
\end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{}
Quelles représentations pour les trajectoires/parcours de soins ?
\end{exampleblock}

\end{frame}


\subsection{Représentation de l'information temporelle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation ontologique}
\vspace{-3pt}

\begin{exampleblock}{}\small
Un homme de 35 ans a été {\color{green}admis à l'hôpital} pour un gonflement périorbitaire, une rougeur et une douleur {\color{green}le 24 mai 2014}. On lui a alors diagnostiqué une cellulite périorbitaire. Il a été {\color{red}traité avec de la clindamycine en IV et de la ciprofloxacine IV}, ce qui a {\color{red}réduit la rougeur et le gonflement de l'orbite}. Cependant, {\color{green}le deuxième jour suivant} le traitement antibiotique, {\color{red}il a développé des nausées et des douleurs abdominales} dans le quadrant supérieur droit, et {\color{red}ses tests de la fonction hépatique ont commencé à augmenter}. Un {\color{red}diagnostic de lésion hépatique} idiosyncrasique d'origine médicamenteuse a été posé. Il {\color{green}sortira} {\color{green}au bout de 10 jours} d'hospitalisation.
\end{exampleblock}

\vspace{-3pt}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Hospitalisation: interval débutant le 24 mai, terminé le 2 juin
\item Traitement 1 : durée au moins 2 jours, pendant l'hospitalisation
\item Reduction rougeur: Entre le dédut du traitement et le début des nausés
\item Nausées: débute 2 jours après le début de traitement 1 
\item Augmentation: en même temps que nausées
\item Diagnostic: après l'augmentation et pendant l'hospitalisation
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation formelle des informations temporelles}

\begin{block}{Représentations}
\begin{itemize}
\item numériques / qualitatives (symboliques)
\item absolu / relative au temps courant
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Différents formalismes dont}
\begin{itemize}

\item Représentation et gestion des contraintes temporelles
\begin{itemize}
\item Algèbre des instants / algèbres des intervalles
\item CSPs
\end{itemize}

\item Extension de la logique classique : logiques temporelles
\begin{itemize}
\item logiques modales
\item réifiées : calcul des situations (\textit{situation calculus}), calcul des événements (\textit{event calculus})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] On laisse de côté le volet ontologique quelques instant ...
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}


\subsubsection{Algèbre des instants}

\begin{frame}{Algèbre des instants \cite{vilain1986constraint,mcdermott1982temporal}}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Objets temporels : instant, point de $T$
\item Relations binaires de base: $\mathcal{B}=\{<,>,=\}$
\item 8 relations possibles entre instants:
$$2^\mathcal{B}=\{ \emptyset, <, >, =, \{<,>\}, \{<,=\}, ..., \{<,>,=\} \} $$
\end{itemize}
\end{block}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\textwidth}
\begin{alertblock}{Opération sur les relations}
\begin{itemize}
\item Union, intersection, complément ($\sim$)
\item Inverse ($\neg$)
\item Composition ($\circ$)
\item[$\Rightarrow$] la structure $(2^\mathcal{B}, \circ,=)$ est une algèbre de relations
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}

\only<1>{
$$
\begin{array}{c|c}
\neg & \\\hline
< & > \\
>& < \\
= & = \\\hline
\end{array}
$$
}

\only<2>{
$$
\begin{array}{c|ccc}
\circ & < & > & = \\\hline
< & < &  ? & < \\
> & ? & > & >  \\
= & < & > & = \\\hline
\end{array}
$$
}
\end{column}
\end{columns}

$$\neg(I_1 < I_2) \wedge I_3 = I_2 \implies I_2 < I_3 $$

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Appliquons cela à notre exemple}

\begin{exampleblock}{}
On ne dispose que d'instants ... les intervalles sont représentés avec des instants de début et des instants de fin!
\end{exampleblock}

\begin{exampleblock}{Ensemble des faits (conjonctifs)}
\begin{itemize}
\item $T_{Hd}<T_{Hf}$, $T_{Td}<T_{Tf}$
\item $T_{Hd}<=T_{Td} \wedge T_{Tf}<=T_{Hf}$
\item $T_{R} >= T_{Td}$, $T_{R} <= T_{Tf}$
\item ...
\end{itemize}
\end{exampleblock}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{block}{Nouveaux faits pouvant être inférés}

\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] $T_{Hd}<=T_{R} \wedge T_{R}<=T_{Hf}$: la rougeur apparaît pendant l'hospitalisation
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

{
\setbeamercolor{structure}{fg=green}
\begin{frame}{À vous de jouer}

\begin{block}{Utilisation du reasoner de Protégé}

\begin{columns}
\begin{column}{.6\textwidth}

\begin{itemize}
\item Créer un nouveau projet
\item Définir un concept d'{\sf Instant}
\item Définir les notions de relation entre les {\sf Instant}s 
\begin{itemize}
\item commencer avec $=$, $<$ et $>$ seulement
\item compléter avec les $<=$ et $>=$ dans un second temps
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
\begin{itemize}
\item charger le fichier \texttt{\small base\_instantalgebra.rdf}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}

\begin{itemize}
\item Décrire les faits représentant la situation du slide précédent
\item Implémenter les règles de composition de l'algèbre des instants
\begin{itemize}
\item possible avec les propriétés des relations ou avec SWRL
\end{itemize}
\item Tester l'inférence (avec HermiT)
\begin{itemize}
\item Regarder les explications
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Graphe de contraintes temporelles (GCT)}
\begin{alertblock}{Graphe de contraintes temporelles: $(V,C)$}
\begin{itemize}
\item $V$: ensemble des instants
\item $C: V\times V \mapsto 2^\mathcal{B}$: relations temporelles entre les instants
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item Lucie n’est pas arrivée avant Jean et elle n’est pas partie après lui, mais après l'arrivée du facteur
\item<2> Jean est-il arrivé avant le facteur~?
\end{itemize}


\centering
\begin{tikzpicture} 
%noeuds
	\node [] (AL) at (0,0) {AL};
	\node [] (DL) at (0,2) {DL};
	\node [] (AJ) at (2,0) {AJ};
	\node [] (DJ) at (2,2) {DJ};
	\node [] (F) at (-1.5,0.5) {F};

%relations
\path[->, fleche] (AJ) edge node[right] {$<$} (DJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[below] {$>=$} (AJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[right] {$<$} (DL);
\path[->, fleche] (DL) edge node[above] {$<=$} (DJ);
\path[->, fleche] (F) edge node[left] {$<$} (DL);

\path<2>[->, dashed, fleche, red] (AL) edge node[left] {} (F);
\path<2>[->, dashed, fleche, red] (AJ) edge node[left] {} (F);
\path<2>[->, dashed, fleche, red] (F) edge node[left] {} (DJ);
\path<2>[->, dashed, fleche, red] (AJ) edge node[left] {} (DL);
\path<2>[->, dashed, fleche, red] (AL) edge node[left] {} (DJ);
\end{tikzpicture}

\end{exampleblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Consistance des GCT}

\begin{block}{Instanciation consistante}
\begin{itemize}
\item Consiste à déterminer une valeur (date) pour chaque instant qui satisfasse l'ensemble des contraintes temporelles.
\item Problème similaire avec un assignement incomplet prédéfini
\end{itemize}
\end{block}\vspace{-5pt}
\begin{block}{Scénario consistant}
\begin{itemize}
\item Consiste à compléter les relations entre les instants de manière consistance
\item Si il existe un scenario consistant, il existe une instantiation consistante
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-5pt}
\begin{exampleblock}{Consistance du GCT}
\begin{itemize}
\item Le GCT est consistant si il existe une instanciation consistante
\item Sinon, les contraintes temporelles ne sont simplement pas satisfiables
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-5pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item méthode de résolution de ces problèmes assez classique par résolution de contraintes
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{}

\begin{alertblock}{Construction d'un scénario}
\begin{itemize}
\item<2-> utilisation de l'algèbre pour inférer des relations
\item<3-> ajout hypothèse additionnelle $AL<F$
\item<4-> nouvelle inférence
\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{columns}
\begin{column}{.2\textwidth}

\only<4>{
\begin{itemize}
\item P = 6
\item AJ = 12
\item AL = 14
\item DL = 18
\item DJ = 28
\end{itemize}
}

\end{column}
\begin{column}{.7\textwidth}
\begin{tikzpicture} 
%noeuds
	\node [] (AL) at (0,0) {AL};
	\node [] (DL) at (0,4) {DL};
	\node [] (AJ) at (4,0) {AJ};
	\node [] (DJ) at (4,4) {DJ};
	\node [] (F) at (-3,1) {F};

%relations
\path[->, fleche] (AJ) edge node[right] {$<$} (DJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[below] {$>=$} (AJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[right] {$<$} (DL);
\path[->, fleche] (DL) edge node[above] {$<=$} (DJ);
\path[->, fleche] (F) edge node[left] {$<$} (DL);

\path<3->[->, dashed, fleche, green] (AL) edge node[below] {$<$} (F);
\path<4->[->, dashed, fleche, green] (AJ) edge node[above,pos=0.75] {$<$} (F);
\path<2->[->, dashed, fleche, red] (F) edge node[above] {\bf $<$} (DJ);
\path<2->[->, dashed, fleche, red] (AJ) edge node[left,pos=0.25] {\bf $<$} (DL);
\path<2->[->, dashed, fleche, red] (AL) edge node[left,pos=0.25] {\bf $<$} (DJ);
\end{tikzpicture}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Utilisation des graphes de contraintes pour le requêtage}

\begin{exampleblock}{Exemple de requête}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture} 
%noeuds
	\node [] (AL) at (0,0) {AL};
	\node [] (DL) at (0,2) {DL};
	\node [] (AJ) at (2,0) {AJ};
	\node [] (DJ) at (2,2) {DJ};
	\node [] (F) at (-1.5,0.5) {F};

%relations
\path[->, fleche] (AJ) edge node[right] {$<$} (DJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[below] {$>=$} (AJ);
\path[->, fleche] (AL) edge node[right] {$<$} (DL);
\path[->, fleche] (DL) edge node[above] {$<=$} (DJ);
\path[->, fleche] (F) edge node[left] {$<$} (DL);

\path<2->[->, dashed, fleche, green] (F) edge node[above,pos=0.75] {$>$} (AJ);
\path<2->[->, dashed, fleche, green] (F) edge node[below,pos=0.75] {$<$} (DJ);
\path<3->[->, dashed, fleche, red] (F) edge node[below] {$?$} (AL);
\end{tikzpicture}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
Est-ce possible que le facteur soit venu alors que Jean était présent ? \only<3>{\color{red}``oui''}
\end{column}
\end{columns}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Résolution d'une requête : raisonnement par defaut}
\begin{enumerate}
\item on ajoute la requête comme nouvelle contrainte
\item on vérifie la consistance du GCT
\begin{itemize}
\item si consistant alors la réponse est {\color<3>{red}``oui''}
\item sinon, la réponse est ``non''
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Algèbre des instants}


\begin{alertblock}{Quelques conclusions}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] bonne illustration de la notion de raisonnement temporel
\begin{itemize}
\item objets temporels: des instants
\item raisonnement sur l'ordre d'apparition des évènements
\end{itemize}
\item[$-$] expressivité limitée
\item[$-$] inférence de nouvelles connaissances également limitée
\item[$-$] gestion des données sous forme d'intervalles un peu lourde
\item[$+$] mécanismes de résolution simples
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Algèbre des intervalles}

\begin{frame}{Algèbre des intervalles \cite{allen1983maintaining}}

\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Objets temporels : intervalles (couple d'instant)
\begin{itemize}
\item Instant représentable comme intervalle dégénéré
\end{itemize}
\item Relations binaires de base : 13 relations d'Allen
\begin{multline*}
\mathcal{B}=\{<,m,o,s,d,f,>,mi,\\oi,si,di,fi,=\}
\end{multline*}
\item $2^\mathcal{B}=8292$ relations possibles
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/AllenRelations}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Exemples de représentation}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Je lis le journal \textbf{avant} le petit déjeuner:\vspace{-10pt}
$$Lecture\{<,m\} PetitDej$$
\item Je lis le journal \textbf{pendant} le petit déjeuner:\vspace{-10pt}
$$Lecture \{s,d,f,=\} PetitDej$$
\item Je lis le journal \textbf{avant ou pendant} le petit déjeuner:\vspace{-10pt}
$$Lecture \{<,m,s,d,f,=,o\} PetitDej$$
Instants :
\begin{itemize}
\item $Deb(lect) < Fin(Lect); Deb(PetitDej) < Fin(PetitDej);$
\item $Fin(Lect) \{<,=\} Fin(PetitDej)$
\end{itemize}
\item Je lis le journal \textbf{avant ou après} le petit déjeuner:\vspace{-10pt}
$$Lecture \{<,m,a,mi\} PetitDej$$
Instants???
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Raisonnement sur les intervalles}

\begin{block}{Algèbre de relations temporelles}
\begin{itemize}
\item Opérateurs sur les relations
\begin{itemize}
\item Union, intersection, complément de relation temporelles
\item Inverse d'une relation: $mi \rightarrow \neg mi$
\item Composition de relations
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{Exemple composition $A o B$ et $B f C$ ??}
\vspace{-4pt}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{Figures/compositionAllen}\vspace{-15pt}
\only<2>{$$A \{<,m,o\} C$$}
\end{exampleblock}



\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Compositions dans la logique d'intervalles}

\begin{exampleblock}{$R=\{m,s,si\}$ et $S=\{f,o\}$}
Les compositions entre relations non-élémentaires sont obtenues comme l'union des compositions des relations élémentaires.

\begin{itemize}
\item $R\circ S = \{d,o,s,<,m,oi,di,fi\}$ %: déduction des relations entre $I$ et $K$ sachant $I R J$ et $J S K$
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{equation*}\tiny
\begin{array}{c|cccccccccccc}
 & < & m & o& f & s& d& di& si& fi &oi& mi&  > \\\hline
< & < & < & <& < & <& <mosd& <& <mosd & < &<mosd& <mosd & tout > \\
m &  & < & <& < & m& osd& <& osd & m &osd& ffi=& \\
o &  &  & <mo& <mo & o& osd& <mofidi& osd & ofidi &ooiffiddissi=& &  \\
s &  &  & & <mo & s& d& <mofidi& d & s si = && &  \\
fi &  &  & & & o& osd& di& fifi= & && &  \\
d &  &  & & & & d& tout& & && &  \\
di &  &  & & & & ooiffiddissi=& & & && &  \\
\hline
\end{array}
\end{equation*}


\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] Raisonnement qui est plus difficile (impossible?) à mettre en place que sur les instants 
\item[$\rightarrow$] Utilisation de règles SWRL comme alternative
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Graphe de contraintes temporelles}

\begin{exampleblock}{}
Fred lit le journal pendant qu’il prend son petit-déjeuner. Il pose son journal
et boit la fin de son café. Après le petit-déjeuner, il part se balader
\end{exampleblock}


\centering
\begin{tikzpicture} 
%noeuds
	\node [] (C) at (0,0) {Café};
	\node [] (J) at (-2,2) {Journal};
	\node [] (B) at (2,2) {Balade};
	\node [] (PD) at (0,4) {Petit-dej};

%relations
\path[->, fleche] (C) edge node[right,pos=0.75] {$d$} (PD);
\path[->, fleche] (J) edge node[left] {\only<1>{$o,d,s$}\only<2>{$d$} } (C);
\path[->, fleche] (J) edge node[left] {\only<1>{$<,o,oi,s,si,d,di,f,fi,=$}\only<2>{\color{red} $d$}} (PD);
\path[->, fleche] (PD) edge node[right] {$<$} (B);

\path<2>[->, dashed, fleche, red] (J) edge node[above,pos=0.25] {$<$} (B);
\path<2>[->, dashed, fleche, red] (C) edge node[below] {$<$} (B);
\end{tikzpicture}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Vérifier la consistance d'un graphe de contraintes temporelles d'intervalles est difficile!
\item<2> Exemple de scénario consistant (instanciation facilement déductible)
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsubsection{Simple Temporal Networks}

\begin{frame}{CSP temporels quantitatif \cite{dechter1991temporal}}

\begin{block}{Représentation quantitative du temps}
Objets temporels: 
\begin{itemize}
\item Des instants datés (numériquement)
\item Contraintes sur les délais entre les instants : interval numériques
\item Domaine du temps : discret ou dense (réel ou rationnel)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{Représentation sous la forme de graphe de contraintes temporelles (numériques)}


\centering
\begin{tikzpicture} 
%noeuds
	\node [] (I0) at (0,0) {0};
	\node [] (I1) at (2,1) {1};
	\node [] (I2) at (4,1) {2};
	\node [] (I3) at (2,-1) {3};
	\node [] (I4) at (4,-1) {4};

%relations
\path[->, fleche] (I0) edge node[left] {$[10,20]$} (I1);
\path[->, fleche] (I1) edge node[above] {$[30,40]$} (I2);
\path[->, fleche] (I3) edge node[left] {$[10,20]$} (I2);
\path[->, fleche] (I3) edge node[above] {$[40,50]$} (I4);
\path[->, fleche] (I0) edge [bend right] node[left] {$[60,70]$} (I4);
\end{tikzpicture}

\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{}
Exemple d'utilisation \cite{10.1197/jamia.M1623}
\end{exampleblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{CSP temporels quantitatif \cite{dechter1991temporal}}

\begin{block}{Ce qu'on peut faire avec:}
\begin{itemize}
\item Vérification si une instanciation temporelle correspond au graphe
\item Vérification de la consistance du graphe: est-ce qu'une instanciation des évènements respectant ses contraintes est possible?
\item Compléter les contraintes non-connues (si elles existes)
\item Minimisation des intervalles temporels possibles (trouver les instanciations)
\end{itemize}
\end{block}

%\begin{exampleblock}{Exemple d'usage}
%\item Determiner sur un parcours de soin idéal est réalisable en pratique
%\item 
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{pros/cons}
\begin{itemize}
\item[$+$] résolution de tâches complexes (décidable et efficace)
\item[$+$] facilement interprétable
\item[$-$] nécessite des informations assez complète
\item[$-$] raisonnement quantitatif au sein des raisonneurs du web sémantique ?
\end{itemize}
\end{alertblock}


\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Chroniques \cite{dousson1993situation}}

\begin{exampleblock}{Chronicle: Example and graphical representation}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
Chronicle $(\mathcal{E}, \mathcal{T})$ where
\begin{itemize}
\item $\mathcal{E}= \lmsbrace a, b, c, c\rmsbrace$
\item $\mathcal{T}=\{ (a,1)[1:3](b,2),$ $(a,1)[-1:5](c,3),$ $(b,2)[-2:2](c,3),$ $(c,3)[1:3](c,4) \}$
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chronfig}
\end{column}
\end{columns}
\end{exampleblock}

\begin{block}{Différences avec les CSP temporels}
\begin{itemize}
\item Gestion explicite des évènements répétés
\item Introduction de délais négatifs
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{
\setbeamercolor{structure}{fg=green}
\begin{frame}{À vous de jouer}

\begin{block}{Expérimentation du raisonnement sur graphes}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Utilisation du notebook : \texttt{Temporal\_network.ipynb}
\item[1.] Exemple sur le raisonnement sur graphes de contraintes temporelles
\item[2.] Exemple d'utilisation sur les parcours des exérèses pulmonaires
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
}

\begin{frame}{Limites et extensions des algèbres d'instants et d'intervalles}

\begin{block}{Limites de ces représentations}
\begin{itemize}
\item Mélange des objets temporels: instants, intervalles, etc.
\item Mélange de raisonnement quali et quanti \cite{meiri1996combining}
\item Représentation d'une information incertaine ou imprécise
\item Représentation explicite de la granularité temporelle
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] il existe des extensions des algèbres permettant d'intégrer ces dimensions
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Temps avec logiques modales}
%
%\begin{frame}{Logiques modales temporelles}
%
%\begin{exampleblock}{Logique modale}
%Les logiques modales sont des extensions des logiques propositionnelles dans lesquelles des opérateurs sont ajoutés au langage (eg. opérateurs temporels).
%\begin{itemize}
%\item temporelles,
%\item épistémiques,
%\item etc.
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%
%\begin{alertblock}{\textit{Intuition} des logiques modales (sémantique des mondes de Kripke)}
%\begin{itemize}
%\item une formule est vraie pour un monde possible $\omega$: $\mathcal{M},\omega \models \varphi$
%\item les formules sont vérifiées selon une interprétation en logique propositionnelle
%\item les opérateurs modaux permettent de \textit{passer} d'un monde à un autre
%\item le structure de Kripke précise les relations entre les mondes
%\end{itemize}
%\end{alertblock}
%
%
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Autres formalismes classiques de représentation de l'information temporelles}

\begin{block}{Logiques modales}
\begin{itemize}
\item LTL / CTL : linear timed logic / computation tree logic
\item MTL/TPTL \cite{alur1993real,bouyer2010expressiveness}: version métriques des logiques temporelles
\item MITL \cite{bersani2016tool}: version sur intervalles de la MTL
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Logiques d'actions}
\begin{itemize}
\item Event calculus
\item Situation calculus
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{LTL: Linear Temporal Logic}

\begin{alertblock}{Intuition de la LTL}
\begin{itemize}
\item représentation discrète du temps : instants successifs
\item chaque instant est décrit par des atomes d'un vocabulaire.
\end{itemize}
\begin{tabular}{ll}
$\X\varphi$ & La formule $\varphi$ est vraie à l'instant suivant\\
$\G\varphi$ & La formule $\varphi$ est vraie à tous les instants futurs (strict)\\
$\F\varphi$ & La formule $\varphi$ sera vraie à au moins un instant futur (strict)\\
\end{tabular}
\end{alertblock}

\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{Figures/LTL}

\begin{exampleblock}{Exemple de formule LTL}
$$\G((\neg passport \vee \neg ticket) \implies \X \neg board\_flight)$$
\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{MTL: Metric Temporal Logic}

\begin{alertblock}{Intuition de la MTL}
\begin{itemize}
\item représentation du temps continue : évènements datés
\item chaque évènement est décrit par des atomes d'un vocabulaire.
\end{itemize}
\begin{tabular}{ll}
%$\X_{[a,b]}\varphi$ & La formule $\varphi$ est vraie à l'évènement suivant \\
$\G_{[a,b]}\varphi$ & La formule $\varphi$ est vraie à tous les instants dans le délai $[a,b]$\\
$\F_{[a,b]}\varphi$ & La formule $\varphi$ sera vraie à au moins un instant dans le délai $[a,b]$\\
\end{tabular}
\end{alertblock}


\begin{exampleblock}{Exemple de formule LTL}
$$\F_{[0,10]}( p \wedge \G_{[0,5]} \neg p)$$

\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] il existe un moment dans les 10 UT où $p$ est vraie, et qu'il ne sera pas vrai de nouveau pendant les 5 UT suivantes.
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Comparaison MTL/Chronicles~\cite{guyet2022logical}}

\begin{block}{Chroniques vs MTL}
\begin{itemize}
\item Chronique $(\lmsbrace a,b,c\rmsbrace, \{(a,1)[1,3](b,2), (b,2)[2,4](c,3),(a,1)[5,7](c,3)\}$
\item $\G_{[0,\infty]}( a \wedge \F_{[0,4]} b \wedge \F_{[2,6]} b)$
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] les chronicles sont théoriquement plus expressives que la MTL \cite{guyet2022logical}
\item[$\rightarrow$] en temps discret, il y a l'équivalence
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Event Calculus \cite{kowalski1989logic,shanahan2001event}}

%The event calculus was introduced by Kowalski and Sergot as a logic programming
%formalism for representing events and their effects.
\begin{itemize}
\item Introduit par Kowalski et Sergot \cite{kowalski1989logic}, Mueller \cite{mueller2004event} (DEC reasoner: EC+SAT)
\item formalisme logique pour représenter les événements et leurs effets
\item C'est une logique orientée vers des évènements qui provoquent des \textit{changements}
\end{itemize}

\only<1>{
\vspace{20pt}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/eventcalculus}
}

\begin{exampleblock}<2>{}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}

\begin{itemize}
\item trois sortes d'objet:
\begin{itemize}
\item event $e$
\item fluent $f$
\item timepoint $t$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item prédicats:
\begin{itemize}
\item $Happen(e,t)$
\item $HoldsAt(f,t)$
\item $Initiates(e,f,t)$
\item $Releases(e,f,t)$
\item $ReleasedAt(f,t)$
\item $InitiatedAt(f,t)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}

\begin{itemize}
\item des axiomes:
\begin{itemize}
\item  $Happens(e,t) \wedge Initiates(e,f,t) \implies HoldsAt(f,t+1)$
\item $Happens(e,t) \wedge Terminates(e,f,t) \implies \neg HoldsAt(f,t+1)$
\item $Happens(e,t) \wedge Releases(e,f,t) \implies ReleasedAt(f,t+1)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Example: Wake up}
\vspace{-8pt}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Events: $WakeUp(a)$, $FallSleep(a)$ où $a$ est un agent
\item Fluent: $Awake(a)$
\item Axiomes spécifiques:
\begin{itemize}
\item $Initiates(WakeUp(a), Awake(a), t)$
\item $Terminates(FallAsleep(a), Awake(a), t)$
\end{itemize}
\item Axiome générique : $Happens(e,t) \wedge Initiates(e,f,t) \implies HoldsAt(f,t+1)$
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{-8pt}
\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item Premises
\begin{itemize}
\item $\neg HoldsAt(Awake(John), 0)$
\item $Happens(WakeUp(John), 1)$
\end{itemize}
\item Question : $HoldsAt(Awake(John),3)$
\item<3> (Circumscription) hypothèse qu'aucun autre évènement n'existe
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-8pt}
\only<1>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/eventcalculus_ex1}}
\only<2-3>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/eventcalculus_ex2}}
\only<4>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/eventcalculus_ex3}}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\begin{frame}{Exemple}
%
%\begin{exampleblock}{}
%\begin{itemize}
%\item  Marie a été recrutée comme assistante le 10 mai 1970.
%\item  Jean a quitté sa fonction d’assistant le 1er juin 1975.
%\item  Marie a quitté sa fonction de professeur le 1er octobre 1980.
%\item  Marie a été promue d’assistante à professeur le 1er juin 1975
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%
%\begin{block}{}
%\begin{itemize}
%\item events: $hire(\cdot)$, $promotion(\cdot)$, $leave(\cdot)$
%\item fluents: $assistant(\cdot)$, $prof(\cdot)$
%\item axioms :
%\begin{itemize}
%\item $Initiates(hire(X), assistant(X), t)$
%\item $Terminates(leave(X), assistant(X),t)$, $Terminates(leave(X), prof(X),t)$
%\item $Terminates(promotion(X), assistant(X),t)$, $Initiates(promotion(X), prof(X),t)$
%\end{itemize}
%
%\end{itemize}
%\end{block}
%

%\end{frame}

\begin{frame}{Résumé sur les représentations des informations temporelles}

%\begin{block}{Représentation d'un parcours}
\begin{itemize}
\item Double dimension des évènements du parcours~: \textbf{nature} et \textbf{support temporel} des évènements
\item Nature des objets temporels~: Ponctuels vs intervalles, relatifs vs absolus, qualitatifs vs quantitatifs
\item Les formalismes associent \textbf{représentation} et \textbf{raisonnement} temporels
\begin{itemize}
\item Approches algébrique
\begin{itemize}
\item definition d'opérateurs algébriques entre les représentations temporelles (instants, intervals)
\item représentation des connaissances sous la forme d'un graphe de contraintes
\item raisonnement 1: détection de la consistance du graphe
\item raisonnement 2: complémentation du graphe
\item raisonnement 3: vérification d'un scénario
\end{itemize}
\item Approches logiques
\begin{itemize}
\item représentation des raisonnements sous forme logique (axiomes)
\item présentation de l'\textit{event calculus}: évènements et fluents
\end{itemize}
\end{itemize}
\item[$\Rightarrow$] formalisation par des ontologies ?
\end{itemize}
%\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\subsection{Ontologies about time}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Ontologies du temps}

\begin{itemize}
\item Time-OWL~: standard W3C de la représentation du temps
\item Timed-Event Ontology: approche évènementielle
\item autres ontologies (plus marginales) ...
\end{itemize}

\end{frame}

\subsubsection{TIME Ontology}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Time-OWL}

\begin{exampleblock}{Objective of Time-OWL}
\begin{itemize}
\item Represent knowledge of the temporal relationships between \textit{events}
\item Focused on the temporal ordering (qualitative relationship)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item Ontologie de référence de la W3C pour représenter l'information temporelle
\item \url{https://www.w3.org/TR/owl-time}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{block}{Overall organisation of the ontology}
\begin{itemize}
\item Topological Temporal Relations
\item Temporal reference systems, clocks, calendars
\item Time position
\item Duration
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Time-OWL: Topological Temporal Relations}


\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}

%\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Formalized by Hobbs and Pan \cite{hobbs2004ontology}
%\item Basic structure based on intervals
\item Base class: \mintinline{turtle}{Temporal Entity}
\begin{itemize}
\item \mintinline{turtle}{Interval}
\item \mintinline{turtle}{Instant}
%\item 
\end{itemize}
\item \mintinline{turtle}{ProperInterval}: distinct beginning and end (disjoint from Instant)

\end{itemize}

\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/TemporalEntity.png}
\end{column}
\end{columns}

\begin{multline*}
\forall T,\, ProperInterval(T) \equiv \\ Interval(T) \wedge (\exists (t_1,t_2), begins(t_1 ,T)\wedge ends(t_2 ,T) \implies t_1 \neq t_2  )
\end{multline*}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{OWL-Time: Time position and duration}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}

\begin{itemize}
\item Base class: \mintinline{turtle}{TemporalPosition}: alternative to the  \mintinline{turtle}{xsd:dateTime}
\item Subclasses
\begin{itemize}
\item \mintinline{turtle}{TimePosition}
\item \mintinline{turtle}{GeneralDateTimeDescription}
\item \mintinline{turtle}{DateTimeDescription}
%
\end{itemize}
\item Can be used with alternative temporal reference systems
\end{itemize}

\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/TemporalPosition}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{OWL-Time: Time position example}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sparql}
ex:meetingStart
  a                    :Instant ;
  :inDateTime          ex:meetingStartDescription ;
  :inXSDDateTimeStamp  2017-04-12T10:30:00+10:00 .

ex:meetingStartDescription
  a             :DateTimeDescription ;
  :unitType     :unitMinute ;
  :minute       30 ;
  :hour         10 ;
  :day          "---12"^^xsd:gDay ;
  :dayOfWeek    :Wednesday ;
  :dayOfYear    102 ;
  :week         15 ;
  :month        "--04"^^xsd:gMonth ;
  :monthOfYear  greg:April ;
  :timeZone     <https://www.timeanddate.com/time/zones/aest> ;
  :year         "2017"^^xsd:gYear .
\end{minted}

\begin{exampleblock}{}
Richer description of the time position
\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{OWL-Time: Time position and duration}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}

\begin{itemize}
\item An interval can be 1 day 2 hours, or 26 hours, or 1560 minutes, and so on.
\item Base class: \mintinline{turtle}{TemporalDuration}
\item Subclasses
\begin{itemize}
\item \mintinline{turtle}{Duration}
\item \mintinline{turtle}{GeneralDurationDescription}
\item \mintinline{turtle}{DurationDescription}
%\item 
\end{itemize}
%\item 
\end{itemize}

\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/TemporalDuration}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{OWL-Time: Temporal reference systems, clocks, calendars}
%
%
%\end{frame}


\begin{frame}{OWL-Time: à propos de son expressivité}

\begin{alertblock}{Peut-on ``facilement'' représenter la trajectoire de soin~? }
\begin{itemize}
\item Hospitalisation: interval débutant le 24 mai, terminé le 2 juin
\item Traitement: durée au moins 2 jours, pendant l'hospitalisation
\item Reduction rougeur: Entre le début du traitement et le début des nausés
\item Nausées: débute 2 jours après le début de traitement 1 
\item Augmentation: en même temps que nausées
\item Diagnostic: après début des nausées et pendant l'hospitalisation
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

{
\setbeamercolor{structure}{fg=green}
\begin{frame}{À vous de jouer}

\vspace{-8pt}

\begin{alertblock}{Peut-on ``facilement'' représenter la trajectoire de soins~? }\small
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item Hospitalisation: interval débutant le 24 mai, terminé le 2 juin
\item Traitement: durée au moins 2 jours, pendant l'hospitalisation
\item Reduction rougeur: Entre le début du traitement et le début des nausés
\item Nausées: débute 2 jours après le début de traitement 1 
%\item Augmentation: en même temps que nausées
\item Diagnostic: après début des nausées et pendant l'hospitalisation
\end{itemize}
\end{alertblock}

\vspace{-4pt}

\begin{block}{Utilisation de Time-OWL}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item Lancer Protegé
\item Consulter la documentation \url{https://www.w3.org/TR/owl-time/}
\item Représenter la situation de l'exemple en utilisant les ontologies de domaine
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item créer un nouveau projet
\item importer l'ontologie OWL-Time
\item utiliser des intervals ou des instants
\item la nature des évènements sera codée dans les labels
\end{itemize}
\item[$\rightarrow$] quelles informations sont difficiles à coder~?
\item[$\rightarrow$] le raisonneur enrichie-il les données de manière intéressante~?
\end{itemize}
\end{block}



\end{frame}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{OWL-Time: CCL}

\begin{itemize}
\item Ontologie de référence de la W3C pour représenter l'information temporelle
\item Ontologie très riche pour la description des positions temporelles et des durées
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] pas sûr que cela soit très utile pour représenter les trajectoires de soins
\end{itemize}
\item Modélisation des entités temporelles intéressante mais limité
\begin{itemize}
\item basé sur la représentation comme intervalle
\item représentation des relations qualitative entre intervalles
\item \textbf{pas de représentation des informations métriques} : ``3 jours après'' !
\end{itemize}
\item Toutes les notions de l'ontologies ne sont pas vraiment implémentées dans l'ontologie (e.g. ProperInterval)
\end{itemize}

\end{frame}

%\subsubsection{Simple event ontology}
%
%\begin{frame}{Simple event ontology (SEM)}
%
%%\begin{block}{}
%%\begin{itemize}
%%\item
%%\end{itemize}
%%\end{block}
%
%\centering
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/SimpleEventOntology}
%
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\subsubsection{TEO: Timed Event Ontology}

\begin{frame}{TEO: Timed Event Ontology \cite{LiTEO2020}}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
%\begin{block}{}
%\end{block}

\begin{alertblock}{TEO in a nutshell}
\begin{itemize}
\item Notion d'évènement temporisé au centre du modèle
\item Redefinition des notions temporelles de OWL-Time
\item Ajoute la notion de granularité temporelle
\item Réification des relations temporelles: une relation temporelle entre deux objets est représentée par une instance
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] permet un enrichissement sémantique
\item[$\rightarrow$] rend les raisonnements plus complexes
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/TEO_ontology}}
\only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/TEO_classes}}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{TEO: Exemple de codage d'un évènement}

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item La Nausée début 2 jours après le début de traitement 1
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sparql}
evt1 rdf: type Event;
	rdfs:label "Nausee";
	after evt2.
evt2 rdf: type Event;
	rdfs:label "Traitement 1".
duration rdf: type Duration;
	rdfs:label "2 jous";
	hasNormalizedDuration "2D".
state1 rdf: type TemporalRelationStatement;
	rdf:object evt1;
	rdf: predicate "after";
	rdf: subject evt2;
	hasTimeOffset duration.
\end{minted}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{TEO: raisonnement temporel}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/TEO_reasoner}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Utilisation d'un raisonneur externe
%\item Temporal reasoning based on Allen's Algebra
\item Raisonnement temporel basé sur l'algèbre d'Allen %Temporal reasoning based on Allen's Algebra
\item[$\Rightarrow$] le raisonneur pourrait être enrichis!
\end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

%\subsubsection{CNTRO}
%
%\begin{frame}{CNTRO\cite{tao2010cntro}}
%
%\begin{block}{Clinical Narrative Temporal Relations Ontology (CNTRO)}
%\begin{itemize}
%\item Classes principales : Event, Time, Duration, Granularity, Preci-
%sion, et TemporalRelationStatement.
%\item 
%\end{itemize}
%\end{block}
%
%\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{D'autres référence d'ontologie du temps}
\vspace{-3pt}
\begin{exampleblock}{Autres ontologies}
\begin{itemize}
\item CNTRO \cite{tao2010cntro}, très proche de TEO
\item CHRONOS \cite{preventis2014chronos} : outil de gestion de contraintes temporelles dans Protegee
%\item BFO
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-3pt}

\begin{exampleblock}{Temporal Knowledge Graphs}
\begin{itemize}
\item Temporal knowledge graphs are graphs with a set of facts, information, or knowledge that have temporal features. These graphs can also be considered as dynamic, evolving, or time-varying graphs. 
\item Temporisation des instances et des relations
\item e.g. EventKG \cite{gottschalk2018eventkg}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-3pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] représentation riche => impossibilité d'utiliser les raisonnements ontologiques seul
\item[$\rightarrow$] besoin de combinaison raisonneur ontologique / raisonnement temporel
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Conclusions}

\begin{frame}{Conclusions}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Clarification: trajectoires vs parcours
\item Représentation et raisonnement temporels
\begin{itemize}
\item notion multi-factorielle : instants/intervalles, granularité, 
\item nombreux formalismes pour représenter l'information temporelle
\item expressivités variées
\end{itemize}
\item Intégration dans le cadre du web sémantique

\begin{itemize}
\item représentation des données à l'aide d'ontologies déjà bien établies
\item les raisonnements temporelles sont rarement compatibles avec la logique de description
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] besoin de combiner deux modes de raisonnements différents
\end{itemize}
\end{itemize}
\item[$\rightarrow$] formalisation adaptée à représenter des parcours (plus que des trajectoires)
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
